【政情】公民黨冀退黨區議員保合作 民主派急為議會路線尋出路

【Now新聞台】這兩日都有寒冷天氣警告，經歷DQ及退黨潮的公民黨，笑言特別有感覺。

公民黨經歷立法會參選人及續任議員被DQ後，近期經歷退黨潮，一周內多名區議員退黨。區議員由32人驟減至27人，有黨內人士指，退黨潮預計暫告一段落，承認多少打擊士氣，但亦希望危中有機。

退黨區議員較為矚目的是參選立法會被DQ的鄭達鴻，消息指，他的退黨原因較複雜，涉及多次與黨內意見不合，外界留意到他的告別帖文。

在答謝多名黨友之時，卻不見領導層楊岳橋及梁家傑的名字，已有不歡而散的意味。但有公民黨人士認為，其他人退黨多為保平安，減低被DQ的風險；以免影響區議員議席或未來參選機會，日後不排除與公民黨仍有合作空間。

這種化整為零的方案多少是黨的共識，事實上，有知情人士透露，北京向公民黨「開刀」後，黨內曾探討未來路向。

有人一度提出解散公民黨但不獲廣泛支持，認為「大狀黨」強調法治定位獲大眾認同，希望用不同方法「洗底」等，延續參選議政的空間。

至於未被DQ過的民主黨，至今未有退黨潮。新主席羅健熙一早定調，表明不應輕易放棄議會路線，但他們最煩惱的是未來定位。

有「老鴿」坦言，港區國安法壓制議會抗爭空間，當拉布或衝擊都有法律風險，舊人捲土重來，也可能被綁手綁腳，抑或要來個大「換血」，前景未說得清。

有民主派笑言北京容得下「和理非」路線，亦未必過得到選民的一關。

如果今屆最後唔係dq而係如期選到，佢就唔會退啦

下屆入唔入閘，咁多人移走，夠唔夠票。
唔搵你開刀，又點為黨開路…

佢地真心仲覺得有得選
如果純粹係政棍mode都算
真心相信仲有得玩就係蠢到冇藥醫